**采桑子**，[词牌名](../Page/词牌.md "wikilink")，又稱《**罗敷媚**》、《**醜奴兒**》等。[雙調四十四字](../Page/雙調.md "wikilink")，上下阕各四句、三平韵，[一韵到底](../Page/一韵到底.md "wikilink")。上下阕第三句常用[叠韵](../Page/叠韵.md "wikilink")。

## 異名

采桑子源於[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[教坊曲](../Page/教坊.md "wikilink")《楊下採桑》。南唐[李煜詞名](../Page/李煜.md "wikilink")《醜奴兒令》，[馮延巳詞名](../Page/馮延巳.md "wikilink")《羅敷媚歌》，[賀鑄詞名](../Page/賀鑄.md "wikilink")《醜奴兒》，[陳師道詞名](../Page/陳師道.md "wikilink")《羅敷媚》。

## 词牌格式

<span style="font-size:smaller;">註：表示平聲，表示仄聲，表示本仄可平，表示本平可仄，粗體表示韻腳。</span>

### 正體

雙調四十四字，上下阕各四句、三平韵。

**例词**：

  - **[和凝](../Page/和凝.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    蝤蠐領上訶梨子，繡帶雙垂。椒戶閒時，競學[摴蒲賭荔枝](../Page/摴蒲.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    叢頭鞋子紅編細，裙窣金絲。無事顰眉，春思翻教阿母疑。

<!-- end list -->

  - **[欧阳修](../Page/欧阳修.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    画船载酒西湖好，急管繁弦，玉盏催传，稳泛平波任醉眠。

<!-- end list -->

  -
    行云却在行舟下，空水澄鲜，俯仰流连，疑是湖中别有天。

<!-- end list -->

  - **[吕本中](../Page/吕本中.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    恨君不似江楼月，南北东西。南北东西，只有相随无别离。

<!-- end list -->

  -
    恨君却似江楼月，暂满还亏。暂满还亏，待得团圆是几时？

<!-- end list -->

  - **[辛弃疾](../Page/辛弃疾.md "wikilink")**《书博山道中壁》

<!-- end list -->

  -
    少年不识愁滋味，爱上层楼。爱上层楼，为赋新词强说愁。

<!-- end list -->

  -
    而今识尽愁滋味，欲说还休。欲说还休，却道天凉好个秋。

<!-- end list -->

  - **[辛弃疾](../Page/辛弃疾.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    此生自断天休问，独倚危楼。独倚危楼。不信人间别有愁。

<!-- end list -->

  -
    君来正是眠时节，君且归休。君且归休。说与西风一任秋。

<!-- end list -->

  - **[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")**《重阳》

<!-- end list -->

  -
    人生易老天难老，岁岁重阳。今又重阳，战地黄花分外香。

<!-- end list -->

  -
    一年一度秋风劲，不似春光。胜似春光，寥廓江天万里霜。

<!-- end list -->

  - **[周邦彥](../Page/周邦彥.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    南枝度臘開全少，疏影當軒。一種宜寒。自共清蟾別有緣。

<!-- end list -->

  -
    江南風味依然在，玉貌韶顏。今夜憑闌。不似釵頭子細看。

<!-- end list -->

  - **[李清照](../Page/李清照.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    晚來一陣風兼雨，洗盡炎光。理罷笙簧，卻對菱花淡淡妝。

<!-- end list -->

  -
    絳綃縷薄冰肌瑩，雪膩酥香。笑語檀郎，今夜紗櫥枕簟涼。

## 參考文獻

  - 清·[王奕清](../Page/王奕清.md "wikilink") 等.《欽定詞譜》. 中國書店. 2010年1月出版. ISBN
    9787806637470.

[Category:词牌](../Category/词牌.md "wikilink")